N°25 - 29 septembre au 5 octobre 2017 Ouragans : une année record
Qui sont Harvey, Irma et Maria ?

Depuis la fin du mois d’août et en l’espace de trois semaines, le nord de l’océan Atlantique a été frappé par quatre ouragans très puissants. Comme c'est le cas pour tous les ouragans, on leur a donné des prénoms : les deux plus intenses s'appelaient Irma et Maria.
Les Antilles ont été particulièrement touchées. Ce sont des îles situées dans l’océan Atlantique, entre l’Amérique du Nord et l’Amérique du Sud. Elles sont habituées aux tempêtes tropicales et aux ouragans, qui se produisent régulièrement entre juin et novembre. Mais, cette fois, ils ont été particulièrement puissants. Les ouragans sont classés en catégories selon la vitesse de leurs vents. Et les quatre ouragans récents étaient de catégorie 4 ou 5 !
Les ouragans sont classés en cinq catégories selon la puissance de leurs vents
Le premier de ces puissants ouragans s’appelait Harvey (classé en catégorie 4) : il a touché le sud des Etats-Unis fin août et à fait de nombreux dégâts, surtout à cause de pluies torrentielles et d’inondations. Puis ce fut au tour d’Irma, l’ouragan le plus puissant jamais enregistré dans l’océan Atlantique (catégorie 5), de frapper les Caraïbes, en particulier les îles françaises de Saint-Barthélemy et de Saint-Martin. Quinze jours plus tard, Maria, un nouvel ouragan, sévit dans la même zone et frappe de plein fouet l’île de la Dominique en atteignant la catégorie 5.
Il y a eu des dizaines de morts à cause de ces phénomènes exceptionnels. Dans les îles les plus touchées, de très nombreux habitants se sont retrouvés sans maison, sans électricité et sans eau potable.
L'île de Saint-Martin, dévastée après l'ouragan Irma
Les îles françaises de la Martinique et de la Guadeloupe ont été très touchées aussi. Sur ces deux dernières îles, quasiment toutes les bananeraies ont été dévastées ou abîmées.
Au début, certaines îles comme Saint-Martin étaient coupées du monde : les avions ne pouvaient plus atterrir parce que les aéroports étaient abîmés, le réseau de téléphone ne fonctionnait plus, et il y avait des coupures d’électricité. Et puis, petit à petit, les secours ont pu arriver sur place pour aider la population.
